---
layout:     post
title:      Window PE -- 输出表 基址重定位
date:       2018-11-01
top_img: /img/windows_keyboard.jpg
categories:
    - Reverse
tags:
    - PE

typora-root-url: ..
---



Window PE -- 输出表 基址重定位

# 输出表

创建一个DLL时，实际上创建了一组能让XE或其他DLL调用的函数，此时PE装载器根据DLL文件中输出的信息修正被执行文件的IAT。当一个LL函数能被EXE或另一个DLL文件使用时，它就被“输出了”（Exported）。其中，输出信息被保存在输出表中，DLL文件通过输出表向系统提供输出函数名、序号和人口地址等信息。



EXE文件中一般不存在输出表，而大部分DLL文件中存在输出表。当然，这也不是绝对的，有些EE文件中也存在输出函数。

## 输出表结构

输出表（ExportTable）主要内容是一个表格，其中包括函数名称、输出序数等。序数是指定DLL中某个函数的16位数字，在所指向的DLL里是独一无二的。在此不提倡仅通过序数引出函数，这会带来DLL维护上的问题。一旦DLL升级或被修改，调用该DLL的程序将无法工作。

输出表是数据目录表的第I个成员，指向IMAGE_EXPORT_DIRECTORY（简称“IED”）结构。IED结构定义如下。

```
IMAGE_EXPORT_DIRECTORY STRUCT【导出表，共40字节】
{
+00 h DWORD Characteristics ; 未使用，总是定义为0
+04 h DWORD TimeDateStamp ; 文件生成时间
+08 h WORD MajorVersion     ; 未使用，总是定义为0
+0A h WORD MinorVersion ; 未使用，总是定义为0
+0C h DWORD Name     ; 模块的真实名称
+10 h DWORD Base     ; 基数，加上序数就是函数地址数组的索引值
+14 h DWORD NumberOfFunctions ; 导出函数的总数
+18 h DWORD NumberOfNames ; 以名称方式导出的函数的总数
+1C h DWORD AddressOfFunctions ; 指向输出函数地址的RVA
+20 h DWORD AddressOfNames ; 指向输出函数名字的RVA
+24 h DWORD AddressOfNameOrdinals ; 指向输出函数序号的RVA
};IMAGE_EXPORT_DIRECTORY ENDS
```

- Characteristics：输出属性的旗标。前还没有定义，总是为0。
- TimeDateStamp：输出表创建的时间（GMT时间）。
- MajorVersion：输出表的主版本号未使用，设置为0。
- MinorVersion：输出表的次版本号。未使用，设置为。
- Name：指向一个ASCII字符串的RVA。这个字符串是与这些输出函数相关联的DLL的名字（例如KERNEL32.DLL）。
- Base：这个字段包含用于这个PE文件输出表起始序数值（基数）。在正常情况下这个值是1，但并非必须如此。当通过序数来查询一个输出函数时，这个值从序数里被减去，其结果将为进入输出地址表（EAT）的索引。
- NumberOfFunctions:EAT中的条目数量。注意，一些条目可能是0，这个序数值表明没有代码或数据被输出。
- NumberOfNames：输出函数名称表（ENT）里的条目数量。NumberOlNames的值总是小于或等于NumberOfFunctions的值，小于的情况发生在符号只通过序数输出的时候。另外，当被赋值的序数里有数字间距时也会是小于的情况，这个值也是输出序数表的长度。
- AddressOfFunctions:EAT的RVA。EAT是一个RVA数组，数组中的每一个非零的RVA都对应于一个被输出的符号。
- AddressOlNames:ENTRVA。ENT一个指向ASCII字符串的RVA组。每一个ASCII字符串对应于一个通过名字输出的符号。因为这个表是要排序的，所以ASCII字符串也是按顺序排列的。这允许加载器在查询一个被输出的符号时使用进制查找方式，名称的排序是二进制的（就像C++RTL中strcmp函数提供的一样），而不是一个环境特定的字母顺序。
- AddressOfNameOrdinals：输出序数表的RVA。这个表是字的数组。个表将ENT中的数组索引映射到相应的输出地址表条目。

设计输出表是为了方便PE装载器工作。首先，模块必须保存所有输出函数的地址，供PE装载器查询。块将这些息保存在AddressOfFunctions域所指向的数组中，而数组元素数目存放在NumberOfFunctions域中。如果模块引出了40个函数，那么在AddressOfFunctions指向的数组中必定有40个元素，NumberOfFunctions的值为40。如果有些函数是通过名字引出的，那么模块必定也在文件中保留了这些信息。这些名字的RVA值存放在一个数组中，供PE装载器查询。该数组由AddressOfNames指向，NumberOfNames中包含名字数目。PE装载知道函数名，并想、以此获取这些函数的地址。目前已有两个模块，分别是名字数组和地址数组，但两者之还没有联系的纽带，需要一些联系函数名及其地址为它们建立联系。PE文档指出，可以使用指向地址数组的索引作为连接，因此PE装载器在名字数组中找到匹配名字的同时，也获了指向地址表中对应元素的索引。这些索引保存在由AddressOfNameOrdinals域所指向的另一个数组（最后一个）中。由于该数组起联系名字和地址的作用，其元素数目一定与名字数组相同。例如，每个名字有且仅有1个相关地址，反过来则不一定（一个地址可有好几个名字来对应）因此，需要给同一个地址取“别名”。为了发挥连接作用，名字数组和索引数组必须并行成对使用，例如索引数组的第1个元素必定含有第1个名字的索引，依此推。

![1554867753098](/img/1554867753098.png)

# 基址重定位

当链接器生成一个PE文件时，会假设这个文件在执行时被装载到默认的基地址处，并把code和data的相关地址都入PE文件。如果载入时将默认的值作为基地址载入，则不需要重定位。但是，如果PE文件被装载到虚拟内存的另一个地址中，链接器登记的那个地址就是错误的，这时就需要用重定位表来调整。在PE文件中，重定位表往往单独作为一块，用“.reloc”表示。

## 概念

和NE格式的重定位方式不同，PE格式的做法十分简单。PE格式不参考外部DLL或模块中的其区块，而是把文件中所有可能需要修改的地址放在一个数组里。如果PE文件不在首选的地址载入，那么文件中的每一个定位都需要被修正。对加载器来说，它不需要知道关于地址使用的任何细节，只要知道有一系列的数据需要以某种一致的方式来修正就可以了。下面以实例DllDemo.DLL为例讲述其重定位过程。如下代码中两个加粗的地址指针就是需要重定位的数据。

![1554867886934](/img/1554867886934.png)

分析一下0040100Eh处，其作用是将一个指针压人枝，00402000h是某一字符串的指针。这句指令有5字节长，第l个字节（68h）是指令的操作码，后4个字节用来保存一个DWORD大小的地址（00402000h）。在这个例子中，指令来自－个基址为00400000h的DLL文件，因此这个字符串的RVA值是2000h。如果PE文件确实在00400000h处载人，指令就能够按照现在的样子正确执行。但是，当DLL执行时，Windows加载器决定将其映射到00870000h处（映射基址由系统决定），加载器就会比较基址和实际的载入地址，计算出一个差值。在这个例子中，差值是470000h，这个差值能被加载到DWORD大小的地址里以形成新地址。在前面的例子中，地址0040100Fh是指令中双字的定位，对它将有一个基址重定位，实际上字符串的新地址就是00872000h。为了让Windows有能力进行这样的调整，可执行文件中有多个“基址重定位数据”。本例中的Windows加载器应把470000h加给00402000h，并将结果00872000h写回原处。这个过程如下图所示。

![1554867929435](/img/1554867929435.png)

DllDemo.DLL在内存中进行重定位处理后的代码如下。

![1554867947723](/img/1554867947723.png)

对EXE文件来说，每个文件总是使用独立的虚拟地址空间，所以EXE总是能够按照这个地址载人，这意味着EXE文件不再需要重定位信息。对DLL来说，因为多个DLL文件使用宿主EXE文件的地址空间，不能保证载入地址没有被其他DLL使用，所以DLL文件中必须包含重定位信息，除非用一个/FIXED开关来忽略它们。在VisualStudio.NET中，链接器会为Debug和Release模式的EXE文件省略基址重定位，因此，在不同系统中跟踪同一个DLL文件时，其虚拟地址是不同的，也就是说，在读者的机器里运行DllDemo.DLL,Windows加载器映射的基址可能不是00870000h，而是其他地址。

## 重定位表的结构

基址重定位表（BaseRelocationTable）位于一个.reloc区块内，找到它们的正确方式是通过数据目录表的IMAGE_DIRECTORY_ENTRY_BASERELOC条目查找。基址重定位数据采用类似按页分割的方法组织，是由许多重定位块串接成的，每个块中存放4KB(lOOOh）的重定位信息，每个重定位数据块的大小必须以DWORD(4字节）对齐。它们以一个IMAGE_BASE_RELOCATION结构开始，格式如下。

```
IMAGE_BASE_RELOCATION STRUC 【基址重定位位于数据目录表的第六项，共8+N字节】
{
+00 h DWORD VirtualAddress ;重定位数据开始的RVA 地址
+04 h DWORD SizeOfBlock ;重定位块得长度，标识重定向字段个数
+08 h WORD TypeOffset ;重定项位数组相对虚拟RVA,个数动态分配
};
IMAGE_BASE_RELOCATION ENDS
```

- Virtua!Address：这组重定位数据的开始RVA地址。各重定位项的地址加这个值才是该重定位项的完整RVA地址。
- SizeOfBlock：当前重定位结构的大小。因为Virtua!Address和SizeOfBlock的大小都是固定的4字节，所以这个值减8就是TypeOffset数组的大小。
- TypeOffset：一个数组。数组每项大小为2字节，共16位。这16位分为高4位和低12位。高4位代表重定位类型；低12位是重定位地址，它与VirtualAddress相加就是指向PE映像中需要修改的地址数据的指针。

常见的重定位类型如下表所示。虽然有多种重定位类型，但对x86可执行文件来说，所有的基址重定位类型都是IMAGE_REL_BASED_HIGHLOW。在一组重定位结束的地方会出现一个类型是IMAGE_REL_BASED_ABSOLUTE的重定位，这些重定位什么都不做，只用于填充，以便下一个IMAGE_BASE_RELOCATION按4字节分界线对齐。所有重定位块以一个V川ua!Address段为0的IMAGE_BASE_RELOCATION结构结束。

![1554868151561](/img/1554868151561.png)

重定位表的结构如下图所示，它由数个IMAGE_BASE_RELOCATION结构组成，每个结构由VirtualAddress、SizeOfBlock和TypeOffset3部分组成。

![1554868174075](/img/1554868174075.png)

对于IA-64可执行文件，重定位类型似乎总是IMAGE_REL_BASED_DIR64。就像x86重定位，也用IMAGE_REL_BASED_ABSOLUTE重定位类型进行填充有趣的是，尽管IA-64的EE页大小是8KB，但基址重定位仍是4KB的块。

![1571159890689](/img/1571159890689.png)
